**CP破壞**（CP
violation），或译**CP破缺**，又稱**CP不守恒**（CP-symmetry），是[物理学](../Page/物理学.md "wikilink")，尤其是[粒子物理学中的一个术语和定理](../Page/粒子物理学.md "wikilink")。它说明在一个物理过程中所谓的**CP对称**被破坏了。在[宇宙学中它对解释今天](../Page/宇宙学.md "wikilink")[宇宙中](../Page/宇宙.md "wikilink")[物质的数量超过](../Page/物质.md "wikilink")[反物质的数量有极其重要的意义](../Page/反物质.md "wikilink")。1964年在CP破坏首先在中性[K介子的衰变中被实验证实](../Page/K介子.md "wikilink")。1980年[詹姆斯·克罗宁和](../Page/詹姆斯·克罗宁.md "wikilink")[瓦尔·菲奇因此被授予](../Page/瓦尔·菲奇.md "wikilink")[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")。至今为止对CP破壞的研究依然是一个在理论物理和试验物理中非常活跃的领域。

## CP

CP是粒子物理学中两个[对称运算的乘积](../Page/对称_\(物理学\).md "wikilink")：C对称即[电荷对称](../Page/电荷对称.md "wikilink")，量子操作为[电荷共轭運算](../Page/电荷共轭.md "wikilink")，这个运算将一个带电荷粒子转化为其[反粒子](../Page/反粒子.md "wikilink")；P是[宇称](../Page/宇称.md "wikilink")，宇称运算造成一个物理系统的镜像。在[强相互作用和](../Page/强相互作用.md "wikilink")[电磁作用中CP转化运算对整个物理系统不产生任何影响](../Page/电磁学.md "wikilink")（CP对称），但是在一定的[弱相互作用中这个对称被微小地打破](../Page/弱相互作用.md "wikilink")。在1950年代時，人们发现宇称破坏后曾经设想CP对称可以补救这个破坏。

宇称守恒的基本思想是在镜像反演后粒子物理学的公式不变。也就是说一个系统里的反应（比如[化学反应或者](../Page/化学反应.md "wikilink")[放射性衰退](../Page/放射性.md "wikilink")）在一个镜像系统中以同样的速度进行。直到1940年代物理学家相信所有的反应全部是宇称守恒的。1950年代物理学家发现了[宇称破坏的反应](../Page/宇稱不守恆.md "wikilink")。一些放射性反应显然不是宇称守恒的：它们的镜像系统里的反应概率比原来的反应概率低。

在[量子力学中一个系统中的一个对称被破坏后往往可以通过另一个对称来弥补](../Page/量子力学.md "wikilink")，这两个对称的乘积依然守恒。在宇称破坏被发现后不久物理学家就发现了[希尔伯特空间结构中的这个很微妙的特性](../Page/希尔伯特空间.md "wikilink")。当时有人猜测反粒子共轭运算是可以弥补宇称破坏的对称。

简单地说反粒子共轭运算是粒子与反粒子之间的对称，因此CP对称被看作是物质与反物质间的对称。

## 破坏

[Kaon-box-diagram.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaon-box-diagram.svg "fig:Kaon-box-diagram.svg")
[Kaon-box-diagram-alt.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaon-box-diagram-alt.svg "fig:Kaon-box-diagram-alt.svg")，費曼圖為K-Kbar振盪的振幅帶來領導性的貢獻。\]\]

1964年詹姆斯·克罗宁和瓦尔·菲奇提供了明显的CP对称也被破坏的迹象。为此他们于1980年获得[诺贝尔奖](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")。他们的发现显示弱相互作用既破坏了反粒子共轭运算C，同时也破坏了宇称P。这个发现对粒子物理学带来了巨大的冲击，至今为止它为粒子物理学和宇宙学的核心问题打开了大门。CP被微弱地破坏了，但是与此同时又几乎保持了守恒是一个重要的未解之谜。

克罗宁、菲奇等在一个K介子衰变的实验中发现了CP对称的破坏，在这个物理现象中只有一个更弱的对称被保存了，即[CPT对称](../Page/CPT对称.md "wikilink")。在CPT对称中除C和P外还有一个第三个运算符号，即时间反演（T）也必须加入。时间反演与运动反演相应。在物理定理中时间反演对称表示任何运动的反运动也同样存在。因此CPT对称被看作组成所有基本反应形式的精确对称。由于CPT对称任何破坏CP对称的反应也破坏T对称。也就是说任何破坏CP对称的反应的逆反应发生的可能性与原反应不同。CPT对称被看作是[量子场论中的一个基本定理](../Page/量子场论.md "wikilink")，在这里反粒子共轭运算、宇称和时间反演同时运用。

最近美国[斯坦福直线加速器中心和日本](../Page/斯坦福直线加速器中心.md "wikilink")[高能加速器研究機構的一代新的试验使用B](../Page/高能加速器研究機構.md "wikilink")[介子也发现了CP破坏](../Page/介子.md "wikilink")[1](http://physicsweb.org/articles/world/14/8/9)。此前至少理论上有可能CP破坏仅限于K介子。这些试验无疑地证明了[标准模型理论中的反应破坏CP](../Page/标准模型理论.md "wikilink")。

通过在[CKM矩阵中加入一个复数项标准模型理论可以包含CP破坏](../Page/CKM矩阵.md "wikilink")。而这个复数项的引入（也就是CP破坏的引入）则表明至少有三代[夸克](../Page/夸克.md "wikilink")。

至今为止没有任何发现[量子色動力學破坏CP的试验](../Page/量子色動力學.md "wikilink")。

## 强CP问题

为什么在[量子色动力学中CP不被破坏是粒子物理学中的一个谜](../Page/量子色动力学.md "wikilink")。这个问题被称为强CP问题。

量子色动力学不像[电弱相互作用那么容易破坏CP](../Page/电弱相互作用.md "wikilink")。电弱相互作用中，规范场与[费米子场组成的](../Page/费米子.md "wikilink")[手性流相关](../Page/手性.md "wikilink")；量子色动力学中，胶子则与矢量流相关。至今为止没有任何显示量子色动力学破坏CP的试验迹象。比如假如强相互作用广泛破坏CP的话那么[中子电偶极矩将相当于](../Page/中子电偶极矩.md "wikilink")\(10^{-18}em\)（em是电子乘米），而试验数据证明中子电偶极矩比这个数据至少小上十亿倍。

问题在于在量子色动力学中有一些公式理论上允许破坏CP。

\[{\mathcal L} = -\frac{1}{4} {\mathrm {tr}\,} F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}-\frac{n_f g^2\theta}{32\pi^2}
{\mathrm {tr}\,}F_{\mu\nu}\tilde F^{\mu\nu}+\bar \psi(i\gamma^\mu D_\mu - m
e^{i\theta'\gamma_5})\psi\]

在上面的量子色动力学公式中假如角\(\theta\)和手性夸克质量相\(\theta'\)不为零的话则CP可以被破坏。一般认为\(\theta'\)可以被转化为\(\tilde\theta\)的一部分。为什么这个角的值在自然界里无限小，而不是一个比较大的值至今没有任何解释。\(\theta\)被选择为近乎零是物理学中精调的一个例子。

强CP问题最著名的解决方案是[帕西-奎恩理论](../Page/帕西-奎恩理论.md "wikilink")，这个理论引入了一个新的名为[轴子的](../Page/轴子.md "wikilink")[标量粒子](../Page/标量场.md "wikilink")。

## 宇宙学

宇宙物理学中的一个未解的理论问题是为什么在宇宙中物质比反物质多，而不是两者大致一样多。通过一系列有理的假设宇宙学家可以显示在宇宙诞生的[大爆炸后数秒内的极端状况下由于CP破坏所导致的不对称可以产生现在观察到的物质](../Page/大爆炸理论.md "wikilink")-反物质比。不包含CP破坏的解释均不十分可信，因为它们依靠初始状态，而且还与[宇宙膨胀说相背](../Page/宇宙膨胀说.md "wikilink")，因为宇宙膨胀说稀释这个假设的初始状态。

假如CP对称的话大爆炸应该产生同样多的物质和反物质，两者应该相互完全抵消。这将导致一个没有物质，只有光子的宇宙。这显然不是这样的，因此在大爆炸时或大爆炸后物质与反物质的反应显然不同。由于CP对称表明物质与反物质的反应应该相同，因此显然不是在所有情况下CP均对称。

因此有人猜测有一个使得[重子数与](../Page/重子数.md "wikilink")[轻子数不相同的力](../Page/轻子数.md "wikilink")。标准模型理论中只有两种破坏CP的方法。一个方法是上面提到的量子色动力学的强CP破坏。但是这个理论的结果是要么没有CP破坏，要么CP破坏应该比现在观察到的强许多许多数量级。另一个方法是弱相互作用所导致的很小的CP破坏，但是这个方法预言的破坏所导致的物质-反物质差只留下能够组成一个单个星系的物质。

由于标准模型理论对这个物质差做不出精确的预言，这似乎说明标准模型理论有缺陷或者有错误。而且确定这些与CP有关的缺陷不需要巨大的、实际上无法达到的加速器和能量。因此试验粒子物理学对这些问题非常感兴趣，而且一些[天体物理学的不同理论](../Page/天体物理学.md "wikilink")（比如宇宙膨胀说和[重子产生](../Page/重子产生.md "wikilink")）需要解释CP破坏的理论基础。

## 參見

  - [宇称不守恒](../Page/宇称不守恒.md "wikilink")
  - [CPT對稱](../Page/CPT對稱.md "wikilink")

## 参考资料

  -
  -
  - 收集了众多关于这个问题的小品文，重点在试验结果

  - 编辑了关于这个问题的许多重要发表前论文

  -
  - I. Bigi, *[CP violation, an essential mystery in Nature's grand
    design](http://www.arxiv.org/abs/hep-ph/9712475)*.
    1997年2月18日至27日在俄罗斯莫斯科召开的第25届ITEP冬校、1997年5月11日至16日在美国纳什维尔范德堡大学的“当今物理学前锋”和1997年7月8日至18日在意大利瓦伦纳的国际费米物理学校上的邀请报告。hep-ph/9803479.

  - Davide Castelvecchi, *[What is direct
    CP-violation?](https://web.archive.org/web/20140503090147/http://www2.slac.stanford.edu/tip/special/cp.htm)*，斯坦福直线加速器中心

[Category:量子场论](../Category/量子场论.md "wikilink")
[Category:粒子物理学](../Category/粒子物理学.md "wikilink")
[Category:对称](../Category/对称.md "wikilink")
[Category:物理学中未解决的问题](../Category/物理学中未解决的问题.md "wikilink")